---
title: 0323数分II ——积分技巧
author: 陈雨茜
tags: 数分II 积分
---



计算 $F(x)=\int \frac{1}{\sqrt{1+e^{x}}+\sqrt{1-e^{x}}} \mathrm{~d} x$



<!--more-->



【参考解答】: 第一步: 有理化

$$
F(x)=\int \frac{\sqrt{1+e^{x}}-\sqrt{1-e^{x}}}{2 e^{x}} \mathrm{~d} x
$$

第二步: 指数换元. 令 $e^{x}=t, x=\ln t, \mathrm{~d} x=\frac{1}{t} \mathrm{~d} t$ ，

$$
\begin{aligned}
& F(x)=\int \frac{\sqrt{1+t}-\sqrt{1-t}}{2 t^{2}} \mathrm{~d} t \\
=& \int \frac{\sqrt{1+t}}{2 t^{2}} \mathrm{~d} t-\int \frac{\sqrt{1-t}}{2 t^{2}} \mathrm{~d} t=F_{1}(t)+F_{2}(t)
\end{aligned}
$$

第三步: 根式换元. 对第一个积分，令 $\sqrt{1+t}=u$, 得 $t=u^{2}-1, \mathrm{~d} t=2 u \mathrm{~d} u$, 于是

$$
F_{1}(t)=\int \frac{u}{2\left(u^{2}-1\right)^{2}} 2 u \mathrm{~d} u=\int \frac{u^{2}}{\left(u^{2}-1\right)^{2}} \mathrm{~d} u
$$

第四步: 分解部分分式，得

$$
\begin{aligned}
\frac{u^{2}}{\left(u^{2}-1\right)^{2}}=& \frac{1}{4(u-1)^{2}}-\frac{1}{4(u+1)} \\
&+\frac{1}{4(u+1)^{2}}+\frac{1}{4(u-1)}
\end{aligned}
$$

所以 $F_{1}(t)=\int \frac{u^{2}}{\left(u^{2}-1\right)^{2}} \mathrm{~d} u$

$$
=-\frac{1}{4}\left[\frac{1}{u-1}+\ln (u-1)+\frac{1}{u+1}-\ln (u+1)\right]+C
$$

$$
=-\frac{1}{2} \frac{u}{u^{2}-1}-\frac{1}{4} \ln \frac{u+1}{u-1}+C
\\=-\frac{1}{2} \frac{\sqrt{1+t}}{t}-\frac{1}{4} \ln \frac{\sqrt{1+t}+1}{\sqrt{1+t}-1}+C
$$


类似第三步、令 $\sqrt{1-t}=u$, 得

$$
F_{2}(t)=\int \frac{u^{2}}{\left(1-u^{2}\right)^{2}} \mathrm{~d} u
$$

其部分分式与上面一样，可得

$$
\begin{aligned}
& F_{2}(t)=\int \frac{u^{2}}{\left(1-u^{2}\right)^{2}} \mathrm{~d} u \\
=&-\frac{1}{2} \frac{u}{u^{2}-1}-\frac{1}{4} \ln \frac{u+1}{u-1}+C \\
=& \frac{1}{2} \frac{\sqrt{1-t}}{t}-\frac{1}{4} \ln \frac{\sqrt{1-t}+1}{\sqrt{1-t}-1}+C
\end{aligned}
$$

第五步: 回代 $t=e^{x}$ 得

$$
\begin{gathered}
F(x)=F_{1}(t)+F_{2}(t) \\
=-\frac{1}{2} \frac{\sqrt{1+t}}{t}-\frac{1}{4} \ln \frac{\sqrt{1+t}+1}{\sqrt{1+t}-1} \\
+\frac{1}{2} \frac{\sqrt{1-t}}{t}-\frac{1}{4} \ln \frac{\sqrt{1-t}+1}{\sqrt{1-t}-1}+C \\
=-\frac{1}{2} \frac{\sqrt{1+e^{x}}}{e^{x}}-\frac{1}{4} \ln \frac{\sqrt{1+e^{x}}+1}{\sqrt{1+e^{x}}-1} \\
+\frac{1}{2} \frac{\sqrt{1-e^{x}}}{e^{x}}-\frac{1}{4} \ln \frac{\sqrt{1-e^{x}}+1}{\sqrt{1-e^{x}}-1}+C
\end{gathered}
$$





